% !TeX spellcheck = fr
% !TeX program = xelatex
\documentclass[8pt, compress, french]{beamer}

\usetheme[progressbar=frametitle, numbering=fraction, block=fill]{metropolis}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded]
\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
\setbeamerfont{frametitle}{size=\normalsize}
%\usecolortheme{metropolis-highcontrast}

\usepackage[sfdefault]{roboto}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{appendixnumberbeamer}
\usepackage{tikz}
    \usetikzlibrary{scopes, arrows, positioning, decorations.pathreplacing}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{csquotes}


\usepackage{tikz, forest}
\tikzset{
	timeline/.style={text centered, text width=2cm},
	no edge from this parent/.style={
		every child/.append style={
			edge from parent/.style={draw=none}}},
}

\forestset{
	every leaf node/.style={
		if n children=0{#1}{}
	},
	every tree node/.style={
		if n children=0{}{#1}
	},
	mytree/.style={
		for tree={
			edge path={
				\noexpand\path [draw, thick, \forestoption{edge}] (!u.parent anchor) |- (.child anchor)\forestoption{edge label};
			},
			every tree node={draw=none,inner sep=0, outer sep=0, minimum size=0},
			every leaf node/.style={align=left},
			grow'=0,
			parent anchor=east, 
			child anchor=west,
			anchor=west,
			l sep=1cm,
			s sep=3mm,
			draw=none,
			if n children=0{tier=word}{}
		}
	},
	only/.code args={<#1>}{%
		\alt<#1>{}{\pgfkeysalso{before typesetting nodes={remove}}}
	},
}

\newcommand{\footlineextra}[1]{
	\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\node[yshift=1ex, anchor=south west] at (current page.south west) {\footnotesize \usebeamerfont{author in head/foot}\hspace{2ex}#1};
	\end{tikzpicture}
}

\definecolor{cb-orange}{RGB}{213, 94, 0}
\definecolor{cb-blue}{RGB}{0, 114, 178}
\definecolor{cb-green}{RGB}{0,158,115}
\definecolor{cb-lightblue}{RGB}{86,180,233}
\definecolor{cb-yellow}{RGB}{240,228,66}
\definecolor{cb-pink}{RGB}{204,121,167}

\makeatletter
\newlength\beamerleftmargin
\setlength\beamerleftmargin{\Gm@lmargin}
\makeatother


\makeatletter
\setbeamertemplate{headline}
{%
	\begin{beamercolorbox}[ht=3ex,dp=1ex]{section in head/foot}
		\usebeamerfont{section in head/foot}%
		\usebeamercolor[fg]{section in head/foot}%
		\insertsectionnavigationhorizontal{\textwidth}{}{\hskip0pt plus1fill}
	\end{beamercolorbox}%
}
\makeatother

\setbeamercolor{section in head/foot}{fg=normal text.bg, bg=structure.fg}

\makeatother
\setbeamertemplate{section page}{
	\centering
	\begin{minipage}{30em}
		\raggedright
		\usebeamercolor[fg]{section title}
		\usebeamerfont{section title}
		%\thesection.~\insertsection\\[-1ex]
		\insertsection\\[-1ex]
		\usebeamertemplate*{progress bar in section page}
		\par
		\usebeamercolor[fg]{subsection title}%
		\usebeamerfont{subsection title}%
	\end{minipage}
	\par
	\vspace{\baselineskip}
}
\makeatletter


%=======================================================
% TITLE
\titlegraphic{\includegraphics[height=0.8cm]{../Logos/ISEM.eps} \hfill
	\includegraphics[height=0.8cm]{../Logos/CNRS.eps} \hfill
	\includegraphics[height=0.8cm]{../Logos/IRD.png} \hfill
	\includegraphics[height=0.8cm]{../Logos/EPHE.eps} \hfill
	\includegraphics[height=0.8cm]{../Logos/UM.pdf}}
\title{Génomique de l’hybridation anthropogénique chez les moules \textit{Mytilus} spp. et valeur sélective des hybrides}
\author{\normalsize Alexis Simon, \\
    sous la direction de Nicolas Bierne \vspace*{1em}}
\date{\normalsize Soutenance pour obtenir le grade de docteur, le 12/12/2019}
\institute{\normalsize Université de Montpellier}
%=======================================================

\begin{document}

{
\setbeamertemplate{background canvas}{\tikz[remember picture,overlay]\node[opacity=0.3] at (current page.center)
	{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{figures/fond_UM.pdf}};}
\maketitle
}

	
%================================
\AtBeginSection[]{}

\section[Introduction]{Introduction : spéciation et barrières au flux génique}

\begin{frame}{La spéciation: une diminution progressive du flux génique}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.3\linewidth} \centering
			Divergence moléculaire\\[1em]
			\begin{tikzpicture}[node distance=2cm]
			\node (A1) {P1 : ATCGTTAGCTA};
			\node (A2) [below of=A1, node distance=1.5em] {P2 : ATCGTTAGCTA};
			
			\node (B1) [below of=A2] {P1 : ATC\textcolor{cb-blue}{\textbf{T}}\color{fg}TTAGCTA};
			\node (B2) [below of=B1, node distance=1.5em] {P2 : ATCGTTAG\textcolor{cb-orange}{\textbf{G}}\color{fg}TA};
			
			\node (C1) [below of=B2] {P1 : ATC\textcolor{cb-blue}{\textbf{T}}\color{fg}TTA\textcolor{cb-blue}{\textbf{T}}\color{fg}CTA};
			\node (C2) [below of=C1, node distance=1.5em] {P2 : A\textcolor{cb-orange}{\textbf{C}}CGTTAG\textcolor{cb-orange}{\textbf{G}}\color{fg}TA};
			\end{tikzpicture}
		\end{column}
		\begin{column}{0.7\linewidth}
			\includegraphics<1>[height=0.9\textheight]{figures/barriers_1.pdf}%
			\includegraphics<2>[height=0.9\textheight]{figures/barriers_2.pdf}%
			\includegraphics<3>[height=0.9\textheight]{figures/barriers_3.pdf}%
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{De multiples mécanismes peuvent limiter le flux génique}
\centering
\includegraphics<1>[height=0.95\textheight]{figures/isolement}%
\only<2>{
\begin{tikzpicture}
	\node [anchor=east, draw] (A) {\includegraphics[height=0.8\textheight]{figures/isolement}};
	\node [right=3cm of A, anchor=west] (B) {\includegraphics[height=0.7\textheight]{figures/chromosome}};
	\draw [<-, thick, >=stealth] (A) [anchor=north west] -- node [above, text width=2.2cm] {déterminisme \\génétique de \\certains \\mécanismes} (B);
\end{tikzpicture}
}
% Les mécanismes pré-zygotiques sont très importants dans la spéciation, ils peuvent permettre d'initier ou de terminer la spéciation. 
% Agit sur des traits précis
% Mais lorsque l'isolement pré-zygotique est incomplet, l'isolement post-zygotique repose plutôt sur l'ensemble du génome
% et les locus barrière
\end{frame}


\begin{frame}{Le phénomène d'admixture}
% Une notion abstraite 
% Le flux de gène est l'interaction entre l'hybridation, la recombinaison et parfois la migration.
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/gene_flow}%
%\includegraphics<2>[width=\linewidth]{figures/gene_flow_2}%
%\includegraphics<3>[width=\linewidth]{figures/gene_flow_3}%
%\includegraphics<4>[width=\linewidth]{figures/gene_flow_4}%
\begin{block}{}
	Admixture = mélange génomique : résultat de l'hybridation et de la recombinaison.\\
	Diversité de combinaisons génomiques sur lesquelles peut agir la sélection.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Qu'entend-on par barrière génétique ?}
\centering
\begin{block}{}
	La sélection post-zygotique opère sur les combinaisons génomiques créées par l'admixture.
\end{block}
\begin{columns}
	\begin{column}{0.7\linewidth}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
		{[cb-blue]
			\fill<1> (0,3.6) rectangle (8, 3.8);
			\fill<1-> (0,3.2) rectangle (8, 3.4);
			\fill<1-> (0,2.8) rectangle (8, 3.0);
			\fill<1-> (0,2.4) rectangle (8, 2.6);
			\fill<1-> (0,2.0) rectangle (8, 2.2);
			\fill<1> (0,1.6) rectangle (8, 1.8);
			\fill<1> (0,1.2) rectangle (8, 1.4);
			\fill<1-> (0,0.8) rectangle (8, 1.0);
			\fill<1-> (0,0.4) rectangle (8, 0.6);	
			\fill<1-> (0,0) rectangle (8, 0.2) node (C1) {};	
		}
		{[cb-orange]
			\fill<1> (1,3.6) rectangle (4, 3.8);
			\fill<1-> (3,3.2) rectangle (5.4, 3.4);
			\fill<1-> (2.5,2.8) rectangle (5, 3.0);
			\fill<1-> (5,2.4) rectangle (6, 2.6);
			\fill<1-> (6.9,2.0) rectangle (7.5, 2.2);
			\fill<1> (5.7,1.6) rectangle (8, 1.8);
			\fill<1> (1.8,1.2) rectangle (4.3, 1.4);
			\fill<1-> (3,0.8) rectangle (5.2, 1.0);
			\fill<1-> (0.4,0.4) rectangle (1.8, 0.6);
			\fill<1-> (0.2,0) rectangle (1.2, 0.2);	
		}
		\uncover<2->{
			\draw (0,3.6) rectangle (8, 3.8) node [right, yshift=-0.3em] {\color{red}\textbf{X}};
			\draw (0,1.6) rectangle (8, 1.8) node [right, yshift=-0.3em] {\color{red}\textbf{X}};
			\draw (0,1.2) rectangle (8, 1.4) node [right, yshift=-0.3em] {\color{red}\textbf{X}};
		}
		\draw[dashed] (2, 3.8) -- (2,-0.5) node [below] {locus barrière 1};
		\draw[dashed] (6.5, 3.8) -- (6.5,-0.5) node [below] {locus barrière 2};
		
		\uncover<3->{
			\draw [fill=gray, fill opacity=0.2] (1.8, -0.2) rectangle (2.5, 4);
			\draw [fill=gray, fill opacity=0.2] (6, -0.2) rectangle (6.9, 4);
			\draw [fill=black] (1.8, 4) rectangle (2.5, 4.2);
			\draw [fill=black] (6, 4) rectangle (6.9, 4.2);
		}
		\end{tikzpicture}
	\end{column}
	\begin{column}{0.3\linewidth}
		\only<1-3>{
		\begin{block}{}
			Ici les allèles \textcolor{cb-orange}{oranges} sont contre-sélectionnés dans le fond génétique \textcolor{cb-blue}{bleu} aux locus barrières.
		\end{block}	
		}
		\only<3>{
			\begin{block}{}
				Ce processus produit des régions barrières ne laissant pas passer certains allèles $\rightarrow$ modulé par la sélection et la recombinaison.
			\end{block}}
	\includegraphics<4>[height=0.8\textheight]{figures/genomic_gene_flow_comments}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Exemple de barrière au flux génique : la sous-dominance}
\begin{columns}
	\begin{column}{0.3\linewidth}
		\begin{block}{}
			Déterminisme simple d'un trait important pour la survie.
		\end{block}
		\vspace{2em}
		\begin{block}{}
			Système souvent utilisé pour modéliser la contre-sélection des hybrides dans les zones de contact (e.g. Barton 1979).
		\end{block}
	\end{column}\vline\hspace{3mm}
	\begin{column}{0.7\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[height=0.9\textheight]{figures/underdominance}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Une fixation difficile à expliquer}
	\centering
	\includegraphics<1>[width=0.8\linewidth]{figures/fitness_valley_1}%
	\includegraphics<2>[width=0.8\linewidth]{figures/fitness_valley_2}%
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple de barrière au flux génique : incompatibilité de Bateson-Dobzhansky-Muller}
	\centering
	\includegraphics<1>[width=\linewidth]{figures/bdmi_1}%
	\includegraphics<2->[width=\linewidth]{figures/bdmi_2}%
	\begin{block}<3>{}
		Deux locus sont suffisants pour expliquer une fixation sans vallée de valeur sélective et une incompatibilité.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple d'incompatibilité entre \textit{Mimulus nasutus} et \textit{M. guttatus}}
	\begin{center}
		\hspace*{-5mm}
		\includegraphics[width=0.9\paperwidth]{figures/mimulus_bdmi}
	\end{center}
	\footlineextra{D'après Brandvain et Matute (2018) \& Zuellig et Sweigart (2018)}
\end{frame}


\begin{frame}{Comment étudier les barrières au flux génique ? La boite à outils de l'évolutionniste}
\hspace*{-10mm}
\begin{tabular}[c]{p{3.8cm}|p{3.8cm}|p{3.8cm}} % @{\extracolsep{\fill}}
	\textbf{Croisements contrôlés} & \only<2>{\textbf{Contacts secondaires\newline récents}} & \textbf{Contacts secondaires\newline naturels et anciens} \\
	\begin{minipage}{\linewidth}\centering
		\begin{tikzpicture}
		\node (F1) {F1};
		\node (P1) [above left of=F1, fill=cb-blue] {P1};
		\node (P2) [above right of=F1, fill = cb-orange] {P2};
		\draw (P1) -| (F1);
		\draw (P2) -| (F1);
		\node (F2) [below of=F1] {F2};
		\path [bend left, ->] (F1) edge (F2);
		\path [bend right, ->] (F1) edge (F2);
		\node (BC1) [left of=F2] {BC1};
		\path [bend right, ->] (F1) edge (BC1);
		\path [bend right, ->] (P1) edge (BC1);
		\node (BC2) [right of=F2] {BC2};
		\path [bend left, ->] (F1) edge (BC2);
		\path [bend left, ->] (P2) edge (BC2);
		\end{tikzpicture}\end{minipage} 
	& \only<2>{\hspace{5mm} \includegraphics[width=2cm]{figures/boat.pdf}}
	& \hspace{1mm} \includegraphics[width=3.5cm]{figures/lgm.pdf}\\
	\begin{minipage}{\linewidth}\begin{block}{}
		Échelle : 1 à 2 générations.\\
		Accès directe aux premières générations.
	\end{block}\end{minipage} & 
	\only<2>{\begin{minipage}{\linewidth}\begin{block}{}
		Échelle : dizaines/centaines de générations d'admixture.\\
		Accès à la phase initiale et transitoire
	\end{block}\end{minipage}} & 
	\begin{minipage}{\linewidth}\begin{block}{}
		Échelle : milliers de générations d'admixture.\\
		Accès à un état stable.
	\end{block}\end{minipage} \\
	
	\begin{minipage}{\linewidth}\begin{block}{}
			Réplicats rares
	\end{block}\end{minipage} & 
	\only<2>{\begin{minipage}{\linewidth}\begin{block}{}
			Réplicats plus fréquents\\
			Diverses lignées en contact
	\end{block}\end{minipage}} & 
	\begin{minipage}{\linewidth}\begin{block}{}
			Réplicats rares
	\end{block}\end{minipage} \\

	\begin{minipage}{\linewidth}\begin{block}{}
			Un seul contexte démographique.
	\end{block}\end{minipage} & 
	\only<2>{\begin{minipage}{\linewidth}\begin{block}{}
			Multiples contextes démographiques.
	\end{block}\end{minipage}} & 
	\begin{minipage}{\linewidth}\begin{block}{}
		 	Contexte démographique mal connu, utilisation d'inférences.
	\end{block}\end{minipage} \\
	\end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}{Résultats possibles d'un contact secondaire}
\centering
\only<1>{
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/genomic_proportions}
}
\only<2>{
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/hybridization_outcome}\\
\begin{block}{}
	Modulé par :
	\begin{itemize}
		\item le niveau de divergence et les barrières existantes,
		\item les valeurs sélectives des parents et des hybrides,
		\item la démographie.
	\end{itemize}
\end{block}
}
\end{frame}

% le modèle Mytilus est parfait pour ça


\begin{frame}[t]{Le complexe d'espèces \textit{Mytilus edulis}}
\centering
\vspace*{-2.5mm}
\hspace*{-10.5mm}
\includegraphics<1>[width=\paperwidth]{figures/distrib_map_north_1}%
\includegraphics<2>[width=\paperwidth]{figures/distrib_map_north_2}%
\includegraphics<3>[width=\paperwidth]{figures/distrib_map_north_3}%
\vskip0ptplus1filll\relax
	\begin{forest}
		mytree
		[[, name=lvl0
		[, name=lvl1,
			[[ 
				[\textit{M. galloprovincialis}, only=<1-2>, text width=4cm, tikz={\fill [cb-orange] (.west) ++(-4pt,0) circle (4pt);}]]
				[\textit{M. gallo.} Meditérranée, only=<3>, text width=4cm, tikz={\fill[cb-orange] (.west) ++(-3pt,0) circle (4pt);}] 
				[\textit{M. gallo.} Atlantique, only=<3>, text width=4cm, tikz={\fill[cb-yellow] (.west) ++(-3pt,0) circle (4pt);}] 
			]
		[
		[\textit{M. edulis}, only=<1>, text width=4cm, tikz={\fill[cb-blue] (.west) ++(-3pt,0) circle (4pt);}]
			[\textit{M. edu.} Europe Sud, only=<2-3>, text width=4cm, tikz={\fill [cb-blue] (.west) ++(-4pt,0) circle (4pt);}]
				[, only=<2-3>,
					[\textit{M. edu.} Europe Nord, only=<2-3>, text width=4cm, tikz={\fill [cb-lightblue] (.west) ++(-4pt,0) circle (4pt);}]
					[\textit{M. edu.} Amérique, only=<2-3>, text width=4cm, tikz={\fill [cb-lightblue] (.west) ++(-4pt,0) circle (4pt);}]
				]
			]
		]
			[[\textit{M. trossulus}, text width=4cm, tikz={\fill [cb-green] (.west) ++(-3pt,0) circle (4pt);}]]
		]]
%		\coordinate (tml) at (0,-1.9);
%		\begin{scope}
%			\draw [->] (0,-1.7) -- (6,-1.7) node [right] {\textsc{Ma}};
%			\foreach \age [count=\x starting from 0] in {
%				{3.5},
%				{2.5}
%			}{
%				\node[timeline] (age\x) at (tml-|lvl\x) {\age};
%				\draw[gray, dashed] (age\x) -- (lvl\x);
%			}
%		\end{scope}
	\end{forest}
\end{frame}

\begin{frame}{Des espèces partiellement reproductivement isolées}
	\centering
	\begin{block}{}
		1. Le complexe d'espèces \textit{M. edulis} couvre une \textbf{large gamme de divergence et de niveaux de flux génique}.
	\end{block}
	\begin{block}{}
		2. Le complexe d'espèces \textit{M. edulis} présente un \textbf{flux génique hétérogène à l'échelle génomique}. \\
		Fraïsse et al. 2016 $\rightarrow$ Distribution de $F_{ST}$ (différentiation génétique)\\
		Fraïsse et al. 2018 $\rightarrow$ Modèle démographique incluant du flux génique hétérogène
	\end{block}
	\includegraphics<1>[height=0.5\textheight]{figures/heterogeneous_geneflow_1}%
	\includegraphics<2>[height=0.5\textheight]{figures/heterogeneous_geneflow_2}%
	\hspace{2cm}
	\begin{tikzpicture}
	\node [anchor=south west, inner sep=0] (image) at (0,0) {\includegraphics[height=0.5\textheight]{figures/Fst_chris.png}};
	\begin{scope}[x={(image.south east)},y={(image.north west)}]
	\draw<2> [red, thick] (0.7,0.07) rectangle (1,0.6);
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Utiliser des marqueurs informatifs pour décrire le complexe d'espèces}
\centering
\begin{block}{}
	Marqueurs génétiques informatifs entre lignées (entre 77 et 212 SNPs) utilisés sur un grand nombre d'individus ($> 10~000$).
\end{block}
	\includegraphics<1>[height=0.8\textheight]{figures/PCA_db_ref_1-2}%
	\includegraphics<2>[height=0.6\textheight]{figures/PCA_db_ref_1-3}%
	\includegraphics<3>[height=0.8\textheight]{figures/PCA_db_ref_1-4}%
\end{frame}

\begin{frame}{Utiliser des marqueurs informatifs pour décrire le complexe d'espèces}
\centering
\begin{block}{}
	Échantillonnage dans des zones de contact $\rightarrow$ continuité importante entre toutes les lignées génétiques.
\end{block}
\includegraphics<1>[height=0.8\textheight]{figures/PCA_db_ref_1-2}%
\includegraphics<2>[height=0.8\textheight]{figures/PCA_db_all}%
\end{frame}

%\begin{frame}{Le modèle d'étude \textit{Mytilus}}
%\centering
%\begin{tikzpicture}
%	\node [anchor=east] (A) at (0,0) {\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figures/distrib_map_europe}};
%	\node [anchor=west, right=1cm of A] (B) {\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/HZ_brit}};
%	\draw [->] (-2.43, -0.1) -- (B);
%\end{tikzpicture}
%\includegraphics[height=0.4\textheight]{figures/SC_hz}
%\end{frame}


\begin{frame}{\textit{M. galloprovincialis} : une espèce invasive}
\centering
\hspace*{-7mm}
	\includegraphics<1>[width=0.95\paperwidth]{figures/distrib_map_intro}%
	\includegraphics<2>[width=0.95\paperwidth]{figures/distrib_map_intro_example}%
\end{frame}

\begin{frame}{Avantages du modèle \textit{Mytilus}}
Le complexe d'espèces \textit{M. edulis} est intéressant pour l'étude de la spéciation car il présente :
	\begin{itemize}
		\item une large gamme de divergence et différents niveaux d'isolement reproductif,
		\item une diversité de scénarios de contacts : temps et démographie.
	\end{itemize}
\vspace{2mm}
\begin{columns}[t]
	\begin{column}{0.33\linewidth}\centering
		\textbf{Croisements contrôlés} \\[2em] 
		Bierne et al. 2003, 2006 \\[1em]
		\begin{tikzpicture}
		\node (F1) {F1};
		\node (P1) [above left of=F1, fill=cb-blue] {P1};
		\node (P2) [above right of=F1, fill = cb-orange] {P2};
		\draw (P1) -| (F1);
		\draw (P2) -| (F1);
		\node (F2) [below of=F1] {F2};
		\path [bend left, ->] (F1) edge (F2);
		\path [bend right, ->] (F1) edge (F2);
		\node (BC2) [right of=F2] {BC2};
		\path [bend left, ->] (F1) edge (BC2);
		\path [bend left, ->] (P2) edge (BC2);
		\end{tikzpicture}
		\begin{block}{}
			Impossibilité de faire des croisements sur plusieurs dizaines de générations.
		\end{block}
	\end{column}
	\begin{column}{0.33\linewidth}\centering
		\textbf{Contacts secondaires récents} \\[1em]
		\includegraphics[height=2cm]{figures/sc_admix}
		\begin{block}{}
			Plus riche :
			\begin{itemize}
				\item nombre de réplicats
				\item fonds génétiques en contact
				\item contexte démographie
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}
	\begin{column}{0.33\linewidth}\centering
		\textbf{Contacts secondaires naturels et anciens} \\[1em]
		\includegraphics[height=2cm]{figures/sc_hz} \\[1em]
		\includegraphics[height=3cm]{figures/PCA_db_all}%
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Objectifs de la thèse}
	\begin{enumerate}[I]
		\item Décrire de nouveaux contacts secondaires anthropogéniques dans le complexe d'espèces \textit{M. edulis}.
		\item Utiliser ces contacts pour étudier le résultat de l'admixture, en terme de parallélisme, de dynamique et d'architecture.
		\item Proposer un modèle de la sélection des hybrides pour expliquer les données.
	\end{enumerate}
\end{frame}

%================================
\AtBeginSection[]
{
	\begin{frame}<beamer>
	\frametitle{Plan}
	\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\section[Admixtures anthropogéniques]{Découverte d'admixtures anthropogéniques : des contacts secondaires récents pour l'étude de la spéciation}

\begin{frame}{Détection de populations introduites dans 5 ports français}
\centering
\includegraphics<1>[width=\linewidth]{figures/map_ports_locations_1}%
\includegraphics<2>[width=\linewidth]{figures/map_ports_locations_2}%
\includegraphics<3->[width=0.35\linewidth]{figures/map_ports_locations_2}\\[2mm]

\includegraphics<3>[width=0.8\linewidth]{figures/Figure_1_PCA1_1}%
\includegraphics<4>[width=0.8\linewidth]{figures/Figure_1_PCA1_2}%
\includegraphics<5>[width=0.8\linewidth]{figures/Figure_1_PCA1_3}%
\end{frame}

%\begin{frame}{Introduction de la lignée méditerranéenne dans les ports}
%\centering
%\includegraphics<1>[width=\linewidth]{figures/Figure_1_PCA1_1}%
%\includegraphics<2>[width=\linewidth]{figures/Figure_1_PCA1_2}%
%\includegraphics<3>[width=\linewidth]{figures/Figure_1_PCA1_3}%
%\end{frame}

\begin{frame}{Âge du contact secondaire : une introduction récente}
\centering
	À partir d'une carte génétique partielle sur $\sim30$ marqueurs\\
	\includegraphics[height=0.5\textheight]{figures/genetic_map.png} \\
	\begin{block}{}
		Estimation d'un nombre de générations depuis le début de l'admixture : 4 à 14 générations.\\
		Probablement sous-estimé, mais montre un \textbf{contact secondaire récent}.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Où sont précisément les moules des docks ? Exemple du port du Havre}
	\centering
	\includegraphics[height=0.95\textheight]{figures/Figure_3_havre.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}{Des structurations similaires dans les autres ports}
\centering
\includegraphics[height=0.95\textheight]{figures/Figure_3_CSMSN.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}{Rade de Brest : une situation particulièrement intéressante}
\centering
\begin{columns}
	\begin{column}{0.6\linewidth}
		\includegraphics[height=0.95\textheight]{figures/Figure_3_brest.pdf}%
		\vspace*{-1cm}
	\end{column}
	\hspace{5mm}
	\begin{column}{0.4\linewidth}
		\begin{itemize}
			\item rencontre avec un nouveau fond génétique
			\item colonisation de zones non portuaires
			\item début d'admixture des moules des docks avec la lignée atlantique de \textit{M.~galloprovincialis}
		\end{itemize}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Clines spatiales chez les moules}
\begin{columns}
	\begin{column}{0.65\linewidth}
		\begin{block}{}
			Larves planctoniques, longévives et en grand nombre $\rightarrow$ dispersion
			efficace (\textasciitilde50~km). \\
			Clines larges prédites par un modèle d'équilibre migration/sélection contre les hybrides,
			et observées dans les données.
		\end{block}
		\begin{block}<2>{}
			Hors ce n'est pas le cas dans les ports\\
			$\rightarrow$ sélection d'habitat, sélection forte sur les larves/post-larves 
			et/ou barrières physiques importantes.
		\end{block}
	\end{column}
	\begin{column}{0.35\linewidth}
		\centering
		détroit de Long Island, USA \\
		Lassen and Turano 1978 \\
		\includegraphics[width=\linewidth]{figures/cline_lap_long_island}
	\end{column}
\end{columns}
\vspace{1em}
\uncover<2>{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/Figure_4_B}}
\end{frame}


\begin{frame}{Des structurations micro-géographiques sont possibles}
\centering
\begin{block}{}
	Exemple de structuration spatiale à faible échelle liée à l'habitat :
\end{block}
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/Bierne2003}
\footlineextra{Bierne et al. 2003}
\end{frame}

\begin{frame}{Des allèles \textit{M. galloprovincialis} détectés encore plus au nord}
\centering
\includegraphics<1>[width=\linewidth]{figures/Figure_1_PCA1_atl.pdf}%
\includegraphics<2>[width=0.8\linewidth]{figures/Figure_1_PCA2.pdf}
\end{frame}

%\begin{frame}{Résumé de la description}
%	\begin{itemize}
%		\item Cinq ports français colonisés avec des populations très similaires entre elles.
%		\item Une histoire commune d'admixture entre ports.
%		\item Admixtures anthropogéniques additionnelles en Norvège.
%	\end{itemize}
%	\vspace{2em} \pause
%
%\end{frame}

\begin{frame}{Contacts utilisables pour étudier le résultat de l'admixture}
\centering
%\begin{columns}
%	\begin{column}{0.5\linewidth} \centering
%		Contacts secondaires naturels : \\[2mm]
%		\includegraphics[height=0.3\textheight]{figures/SC_hz}
%	\end{column}
%	\begin{column}{0.5\linewidth} \centering
%		Admixtures anthropogéniques : \\[2mm]
%		\includegraphics[height=0.3\textheight]{figures/SC_admix}
%	\end{column}
%\end{columns}
\bgroup
\def\arraystretch{5}
\begin{tabular}{c|c}
	Admixture \textit{M. gallo.} Med. / \textit{M. edulis} & Admixture \textit{M. gallo.} Atl. / \textit{M. edulis}\\ \hline
	\begin{minipage}{0.45\linewidth} \centering
		Croisements 
		\begin{tikzpicture}
		\node (F1) {F1};
		\node (P1) [above left of=F1, fill=cb-blue, anchor=east] {\textit{M. edulis}};
		\node (P2) [above right of=F1, fill = cb-orange, anchor=west] {\textit{M. gallo. Med.}};
		\draw (P1) -| (F1);
		\draw (P2) -| (F1);
		\node (F2) [below of=F1] {F2};
		\path [bend left, ->] (F1) edge (F2);
		\path [bend right, ->] (F1) edge (F2);
		\node (BC2) [right of=F2] {BC2};
		\path [bend left, ->] (F1) edge (BC2);
		\path [bend left, ->] (P2) edge (BC2);
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage} 
	& 
	\begin{minipage}{0.45\linewidth} \centering
		Admixture naturelle \\ \includegraphics[height=0.14\textheight]{figures/ABD_struct.pdf} $\times 3$
	\end{minipage} \\[3ex] \hline
	\begin{minipage}{0.45\linewidth} \centering
		Moules des docks \\
		\includegraphics[height=0.14\textheight]{figures/example_structure_port.pdf} $\times 5$
	\end{minipage}
	&
	\begin{minipage}{0.45\linewidth} \centering
		Admixture en Norvège \\ \includegraphics[height=0.14\textheight]{figures/LOF_struct.pdf} $\times 2$
	\end{minipage} \\
\end{tabular}
\egroup
\end{frame}

%================================
\section[Barrières génétiques]{À la recherche des locus barrières dans les génomes}

%	Le complexe d'espèces \textit{Mytilus}, malgré des zones de contacts nombreuses et diverses conserve ses délimitations
%	d'espèces. \\
%	Un certain niveau d'isolement reproductif est connu dans ce complexe, et le flux génique est limité. \\
%	L'attendu est alors d'observer des régions barrières au flux génique lors d'une admixture, notamment dans les régions les plus différenciées. \\
%	Ce qui devrait se traduire par la fixation d'allèles de chaque espèces en fonction de leurs compatibilité, d'après la notion de "gène de spéciation".	

%\begin{frame}{Exemple 1 : la sous-dominance}
%\centering
%	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/underdominance.pdf}
%\end{frame}

\begin{frame}{Quel est le devenir des allèles dans une population admixée ?}
\begin{columns}
\begin{column}{0.3\linewidth}
	\centering
	\begin{block}{}
		Exemple 1 : sous-dominance
	\end{block}
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/underdominance}
%	$p$ est la fréquence de l'allèle $A_1$.\\[1em]
%	Valeur sélective de chaque génotype : \\
%	\begin{tabular}{ccc}
%		\toprule
%		$A_1A_1$  & $A_1A_2$ & $A_2A_2$  \\ \midrule
%		$1 + s_1$ &    1     & $1 + s_2$ \\[1em]
%		1.2    &    1     &    1.3    \\ \bottomrule
%	\end{tabular} \\[2em]
%	Deux équilibres stables : 0 et 1 \\[1em]
%	Un équilibre instable :
%	\[
%	\hat{p} = \frac{s_2}{s_1 + s_2}
%	\]
\end{column}
\begin{column}{0.7\linewidth}
	\centering
	\begin{block}{}
		Départ d'une population admixée avec différents niveaux de contributions parentales.\\
		Modèle présentant deux équilibres stables : 0 et 1\\
		$\rightarrow$ fixation de l'allèle du parent majoritaire (dans le cas symétrique).
	\end{block}
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/underdominance_freq}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple 2 : incompatibilité de Bateson-Dobzhansky-Muller}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/bdmi_2}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple 2 : comment est résolue l'incompatibilité ?}
\centering
\begin{tikzpicture}
\fill [cb-orange] (0,1) rectangle (3,1.2) node [right, yshift=-0.3em] {Parent 1};
\fill [cb-blue] (0,0) rectangle (3,0.2) node [right, yshift=-0.3em] {Parent 2};
{[thick]
\draw (0.5,0) node [below] (AA) {\textbf{AA}} -- (0.5,0.2);
\draw (0.5,1) node [below] {\textbf{aa}} -- (0.5,1.2) node [above] {locus 1};
\draw (2.5,0) node [below] {\textbf{bb}} -- (2.5,0.2);
\draw (2.5,1) node [below] (BB) {\textbf{BB}} -- (2.5,1.2) node [above] {locus 2};
\draw [<->, red, >=stealth] (AA) -- (BB);
}
\end{tikzpicture}
\hspace{2cm}
\begin{tikzpicture}
\draw [line width=1pt] (0,0.5) -- (0.5,0.5) node [right] {locus 1};
\draw [dashed, line width=1pt] (0,0) -- (0.5,0) node [right] {locus 2};
\end{tikzpicture}\\[0.5em]
\begin{tikzpicture}
\node [anchor=south west, inner sep=0] (image) at (0,0) {
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/bdmi_neutral_freq_2}%
};
\begin{scope}[x={(image.south east)},y={(image.north west)}]
\draw[<-, thick] (0.97, 0.95) -- (1.01, 0.95) node [right, align=left] {ancestral \textbf{a} \\ fixe au locus 1};
\draw[<-, thick] (0.97, 0.68) -- (1.01, 0.68) node [right, align=left] {locus 2 reste \\ polymorphe};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\begin{block}{}
Fixation de l'allèle ancestral du parent majoritaire pour résoudre l'incompatibilité.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Attendu dans les populations admixées}
\begin{block}{}
	Dans les deux modèles de barrières au flux génique, on attend des fixations (vers le parent majoritaire)
\end{block}
\begin{columns}
	\begin{column}{0.3\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[height=0.6\textheight]{figures/heterogeneous_geneflow_2}
	\end{column}
	\begin{column}{0.7\linewidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
		\draw [->] (0,0) node[above left] {(edu) 0} -- node[left] (A) {0.5} (0, 5) node[below left] {(gallo) 1};
		\node[left=2mm of A, rotate=90, anchor=center] {fréquence allélique};
		\draw (0,0) -- (4,0);
		
		\draw (1,0) -- node[below] {gallo} (1,-0.1);
		\draw (2,0) -- node[below] {admix} (2,-0.1);
		\draw (3,0) -- node[below] {edu} (3,-0.1);
		\draw [dotted] (0,2.5) -- (4,2.5);
		\draw [dashed] (1.5,2.9) -- (2.5,2.9);
		
		\fill [cb-orange] (1, 4.75) circle (0.07);
		\fill [cb-blue] (3, 0.25) circle (0.07);
		
		\node<1> at (2,5.2) {génération 2};
		\fill<1> (2.1, 3) circle (0.07);
		\fill<1> (1.9, 2.8) circle (0.07);
		\fill<1> (2, 2.9) circle (0.07);
		\draw<1> (2.1, 2.8) circle (0.07);
		\draw<1> (1.9, 3) circle (0.07);
		\draw<1> (2, 3.1) circle (0.07);
		\draw<1> (2.1, 2.7) circle (0.07);
		
		\node<2> at (2,5.2) {génération 10};
		\fill<2> (2.1, 3.6) circle (0.07);
		\fill<2> (1.9, 3.4) circle (0.07);
		\fill<2> (2, 3.7) circle (0.07);
		\draw<2> (2.1, 2.7) circle (0.07);
		\draw<2> (1.9, 3.2) circle (0.07);
		\draw<2> (2, 3.1) circle (0.07);
		\draw<2> (2.1, 2.9) circle (0.07);
		
		\node<3> at (2,5.2) {génération 25};
		\fill<3> (2.1, 4.75) circle (0.07);
		\fill<3> (1.9, 4.75) circle (0.07);
		\fill<3> (2, 4.75) circle (0.07);
		\draw<3> (2.1, 2.6) circle (0.07);
		\draw<3> (1.9, 3.8) circle (0.07);
		\draw<3> (2, 3.4) circle (0.07);
		\draw<3> (2.1, 2) circle (0.07);
		\end{tikzpicture}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Les ports ont des compositions génétiques très homogènes}
\begin{block}{}
	SNPs différenciés $\rightarrow$ potentiellement dans des régions barrières au flux génique.
\end{block}
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/Supfig_freq_ports.pdf}
% pas de fixation malgré un choix délibéré de marqueurs particulièrement différenciés entre espèces
\end{frame}

\begin{frame}{Homogénéité retrouvée dans les génomes}
	\begin{block}{}
		Séquençage de 156 génomes à faible couverture comprenant des références et des individus admixés.\\
		Explorer cette absence de fixation à l'échelle génomique.
	\end{block}
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/dock_freq_genomes}\\[1em]
	\begin{block}{}
		Comment savoir si de la sélection opère sur la distribution des fréquences alléliques ou si c'est neutre ?
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Déviations aux fréquences attendues dans les admixtures}
\begin{minipage}[c][0.75\textheight][c]{\linewidth}
\begin{columns}
	\begin{column}{0.5\linewidth}
		\begin{tikzpicture}
		\draw [->] (-2.2,-3) node[above left] {(edu) 0} -- node[above, rotate=90] {fréquence allélique} (-2.2, 3) node[below left] {(gallo) 1};
		\draw (-2.2,-3) -- (1.5,-3);
		\fill [black] (-1,0) rectangle (-0.6, 0.05);
		\node (m1) at (-1.5, 0) {$p_{A,exp1}$};
		\fill [cb-orange] (-0.8, 2) circle (0.07);
		\fill [cb-blue] (-0.8, -1) circle (0.07);
		\fill [cb-green] (-0.8, 0.2) circle (0.07);
		\draw [<->] (-0.5,0) -- node[right] {$D_{A, 1}$} (-0.5, 2);
		\draw (-0.8,-3.1) node[below] {A} -- (-0.8,-3);
		
		\fill [black] (0.6,-1) rectangle (1, -0.95);
		\node (m1) at (1.6, -1) {$p_{B,exp1}$};
		\fill [cb-orange] (0.8, 1.2) circle (0.07);
		\fill [cb-blue] (0.8, -2) circle (0.07);
		\fill [cb-green] (0.8, -1.1) circle (0.07);
		\draw [<->] (1.1,-1) -- node[right] {$D_{B, 1}$} (1.1, 1.2);
		\draw (0.8,-3.1) node[below] {B} -- (0.8,-3);
		\end{tikzpicture}
	\end{column}
	\begin{column}{0.5\linewidth}
			\centering
			\begin{tikzpicture}
			\draw[->] (-2,0) -- (2,0) node[above] {$D_A$};
			\draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[above] {$D_B$};
			\fill [cb-orange] (1.8, 2) circle (0.07);
			\fill [cb-blue] (-1.1, -1) circle (0.07);
			\fill [cb-green] (0.2, -0.2) circle (0.07);
			\draw [dotted] (-2,-2) -- (2,2);
			\end{tikzpicture}
	\end{column}
\end{columns} 
\end{minipage} \\
\vspace{1em}
$p_{A,exp1}$ : fréquence attendue connaissant l'indice hybride moyen et la fréquence allélique parentale.
\end{frame}


\begin{frame}{Corrélation des déviations entre évènements d'admixture}
\begin{itemize}
	\item<1-> Admixture identique : haute corrélation $\rightarrow$ histoire commune ou effets sélectifs\\[1em]
		\includegraphics<1>[width=\linewidth]{figures/Figure_5_corr_1}
	\item<2-> Fonds génétiques similaires et indépendance : corrélation $\rightarrow$ effets sélectifs\\[1em]
		\includegraphics<2>[width=\linewidth]{figures/Figure_5_corr_2}
	\item<3> Fonds génétiques différents : corrélation absente $\rightarrow$ des différences fortes entre lignées\\[1em]
		\includegraphics<3>[width=\linewidth]{figures/Figure_5_corr_3}
\end{itemize}
\end{frame}

%================================
\section[Modèle polygénique]{Modèle polygénique pour la prédiction de la valeur sélective des hybrides}

\begin{frame}{Observation des résultats de croisements chez \textit{Mytilus}}
\centering
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.7\linewidth}\centering
			\begin{tikzpicture}
			\node (F1) {F1};
			\node (P1) [above left of=F1, fill=cb-blue, anchor=east] {\textit{M. edulis}};
			\node (P2) [above right of=F1, fill = cb-orange, anchor=west] {\textit{M. gallo. Med.}};
			\draw (P1) -| (F1);
			\draw (P2) -| (F1);
			\node (F2) [below of=F1] {F2};
			\path [bend left, ->] (F1) edge (F2);
			\path [bend right, ->] (F1) edge (F2);
			\node (BC2) [right of=F2] {BC2};
			\path [bend left, ->] (F1) edge (BC2);
			\path [bend left, ->] (P2) edge (BC2);
			\end{tikzpicture}\\
			Bierne et al. 2006, analyse sur 3 marqueurs :
		\end{column}
		\begin{column}{0.3\linewidth}\centering
			\includegraphics<1>[width=\linewidth]{figures/Bierne2006_fig3_1}%
			\includegraphics<2>[width=\linewidth]{figures/Bierne2006_fig3_2}%
			\includegraphics<3>[width=\linewidth]{figures/Bierne2006_fig3_3}%
			\includegraphics<4>[width=\linewidth]{figures/Bierne2006_fig3_4}%
		\end{column}
	\end{columns}
\vspace{1em}
%	\only<1-3>{
	\begin{itemize}
		\item<1-> une dépression hybride des F2 mais pas des BCs \\[2mm]
			\includegraphics<1>[width=\linewidth]{figures/Bierne2006_table1}
		\item<2-> une déviation  globale des fréquences alléliques vers \textit{M. galloprovincialis}%\\[1em]
			%\includegraphics<2>[height=0.45\textheight]{figures/Bierne2006_fig2}
		\item<3-> un excès multi-hétérozygote  %\\[1em]
			%\includegraphics<3>[width=\linewidth]{figures/Bierne2006_table3}
		\item<4> \textbf{semblait en accord avec des modèles d'incompatibilité bi-locus}
	\end{itemize}
%}
%\begin{block}<4>{}\centering
%	\includegraphics[height=0.4\textheight]{figures/Bierne2006_fig3}%
%\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Observation des résultats de croisements chez \textit{Mytilus}}
\centering
\begin{tikzpicture}
\node (F1) {F1};
\node (P1) [above left of=F1, fill=cb-blue, anchor=east] {\textit{M. edulis}};
\node (P2) [above right of=F1, fill = cb-orange, anchor=west] {\textit{M. gallo. Med.}};
\draw (P1) -| (F1);
\draw (P2) -| (F1);
\node (F2) [below of=F1] {F2};
\path [bend left, ->] (F1) edge (F2);
\path [bend right, ->] (F1) edge (F2);
\node (BC2) [right of=F2] {BC2};
\path [bend left, ->] (F1) edge (BC2);
\path [bend left, ->] (P2) edge (BC2);
\end{tikzpicture}\\
Analyse sur 33 marqueurs diagnostiques :\\[1em]
\begin{columns}
	\begin{column}{0.4\linewidth}
		\begin{itemize}
			\item conservation de l'avantage \textit{M. galloprovincialis}
			\item déviations multi-hétérozygotes
			\item mais absence de déviations mono- ou bi-locus fortes
		\end{itemize}
	\end{column}
	\begin{column}{0.6\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{figures/distrib_F2_segments_reduced.png}
	\end{column}
\end{columns}
\begin{block}<2>{}
	Besoin d'un modèle multi-locus afin de réconcilier théorie et observations
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Un modèle qui doit être représentatif d'un ensemble de cas de figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
	\node [draw, text width=2cm] (A) at (0,0) {Croisements entre lignées consanguines};
	\node [draw, text width=2cm] (B) at (8,0) {Croisements entre parents adaptés};
	\draw[->, thick] (A) -- (B);
	\draw[fill=black] (1.5,0.2) rectangle (1.55,-0.2);
	\draw[fill=black] (6.5,0.2) rectangle (6.55,-0.2);
	\draw[fill=black] (4,0.2) rectangle (4.05,-0.2);
\end{tikzpicture}\\[1em]
\begin{columns}
	\begin{column}{0.33\textwidth}
		\centering
		Vigueur hybride\\
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/maize_vigour.png} \\
		{\footnotesize Springer et al. 2007}
	\end{column}
	\begin{column}{0.33\textwidth}
		\centering
		\begin{block}{}
			L'ensemble des cas intermédiaires, dont le complexe d'espèces \textit{Mytilus}
		\end{block}
		\begin{adjustbox}{width=\linewidth}
		\begin{tikzpicture}
		\node (F1) {F1};
		\node (P1) [above left of=F1, fill=cb-blue, anchor=east] {\textit{M. edulis}};
		\node (P2) [above right of=F1, fill = cb-orange, anchor=west] {\textit{M. gallo. Med.}};
		\draw (P1) -| (F1);
		\draw (P2) -| (F1);
		\node (F2) [below of=F1] {F2};
		\path [bend left, ->] (F1) edge (F2);
		\path [bend right, ->] (F1) edge (F2);
		\node (BC2) [right of=F2] {BC2};
		\path [bend left, ->] (F1) edge (BC2);
		\path [bend left, ->] (P2) edge (BC2);
		\end{tikzpicture}
		\end{adjustbox}
	\end{column}
	\begin{column}{0.33\textwidth}
		\centering
		Contre-sélection des hybrides\\
		\includegraphics[width=\linewidth]{figures/Corbett2013_1.pdf}\\
		{\footnotesize Drosophile, Corbett-Detig et al. 2013}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Pour modéliser la valeur sélective de croisements suivant leurs génotypes, il faut :}
\begin{columns}
	\begin{column}{0.5\linewidth}\centering
		\begin{block}{}
			Une histoire de divergence constituée de mutations.
		\end{block}
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/fgm_path}
	\end{column}
	\begin{column}{0.5\linewidth}\centering
		\begin{block}{}
			Un paysage de valeur sélective reliant l'effet des mutations sur le phénotype à la valeur sélective.
		\end{block}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
			\fill [black!5] (0,0) circle (2) ;
			\fill [black!10] (0,0) circle (1.6) ;
			\fill [black!15] (0,0) circle (1.2) ;
			\fill [black!30] (0,0) circle (0.8) ;
			\fill [black!50] (0,0) circle (0.4) ;
			\draw [->,thick] (0,-2.2) -- (0,2.2) node[above] {trait 2} ;
			\draw [->,thick] (-2.2,0) -- (2.2,0) node[right] {trait 1} ;
		\end{tikzpicture}
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/Fig1_christelle_1.pdf}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Principe du modèle géométrique de Fisher}
\centering
\begin{columns}
\begin{column}{0.6\textwidth}
\include{schema_mutation}
\end{column}
\begin{column}{0.4\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\node [anchor=south west, inner sep=0] (image) at (0,0) {\includegraphics[width=\textwidth]{figures/Fig1_christelle_1.pdf}};
\begin{scope}[x={(image.south east)},y={(image.north west)}]
	\fill<2> [cb-blue] (0.42,0.75) circle (2pt) ;
	\fill<2> [cb-orange] (0.66,0.8) circle (2pt) ;
	
	\fill<3> [cb-blue] (0.42,0.75) circle (2pt) ;
	\fill<3> [cb-orange] (0.54,0.9) circle (2pt) ;
	
	\fill<4> [cb-blue] (0.56,0.9) circle (2pt) ;
	\fill<4> [cb-orange] (0.6,0.88) circle (2pt) ;
	
	%\fill<5> [cb-green] (0.66,0.8) circle (2pt) ;
	\fill<5> [cb-green] (0.56,0.9) circle (2pt) ;
\end{scope}

\end{tikzpicture} \\

{\footnotesize
	\[ w(\boldsymbol{z}) = exp(-\sigma \Vert \boldsymbol{z} - \boldsymbol{o} \Vert^k) \]
	%			\[ \Vert z - o \Vert = \sqrt{\sum_{i = 1}^{n} (z_i - o_i)^2} \]
	$\sigma$ : force globale de la sélection \\
	$n$ : nombre de traits phénotypiques \\
	$z_i$ : valeur du trait $i$ \\
	$o_i$ : optimum du trait $i$ \\
	$k$ : courbure
}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{L'approximation par un pont Brownien}
	\includegraphics<1>[height=0.5\textheight]{figures/fgm_brownian_1}%
	\includegraphics<2->[height=0.5\textheight]{figures/fgm_brownian_2}%
\vspace{2em}
\begin{columns}
	\begin{column}<3>{0.4\linewidth}
		\begin{tikzpicture}
		\node [circle, fill=cb-blue, label=below:{P1}, inner sep=0pt, minimum size=5pt] (P1) at (-2, 0) {};
		\node [circle, fill=cb-orange, label=below:{P2}, inner sep=0pt, minimum size=5pt] (P2) at (2, 0) {};
		\draw [->, thick, >=stealth] (P1) -- ++(0.5,0.3) -- ++(0.4, 0) -- ++(0.2, 0.35)
		-- node[pos=1.06, circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt, label=above:{H}] (H) {} ++(0.7,0.2);
		\draw [->, thick, >=stealth, dashed] (H) -- ++(0.5, -0.3) -- ++(0.1, -0.5) -- ++(0.4, 0.1) -- (P2);
		\end{tikzpicture}
	\end{column}
	\begin{column}<2->{0.6\linewidth}
		\begin{tikzpicture}
		% chr bottom
		\fill [cb-blue] (-3,0) rectangle (3,0.2) ;
		\fill [cb-orange] (-2.8,0) rectangle (-2.3,0.2) ;
		\fill [cb-orange] (-2,0) rectangle (-1.1,0.2) ;
		\fill [cb-orange] (-0.5,0) rectangle (0.6,0.2) ;
		\fill [cb-orange] (1.2,0) rectangle (2,0.2) ;
		\fill [cb-orange] (2.8,0) rectangle (3,0.2) ;
		%chr top
		\fill [cb-blue] (-3,0.4) rectangle (3,0.6) ;
		\fill [cb-orange] (-2.4,0.4) rectangle (-2,0.6) ;
		\fill [cb-orange] (-1.5,0.4) rectangle (-0.9,0.6) ;
		\fill [cb-orange] (0,0.4) rectangle (1.1,0.6) ;
		\fill [cb-orange] (1.5,0.4) rectangle (2.3,0.6) ;
		\uncover<3>{
			\draw (-3,0) -- (-2,-0.5) ;
			\draw (-2,-0.5) -- (2,-0.5) ;
			\draw (2,-0.5) -- (3,0) ;
			\draw [->] (-2,-0.5) -- (-2,-1) node[below] (p) {$p_{12}$} ;
			\draw [->] (2,-0.5) -- (2,-1) node[below] (h) {$h = p_2 + \frac{p_{12}}{2}$} ;
			\node [below=1 mm of p] {hétérozygotie};
			\node [below=1 mm of h] {indice hybride};
		}
		\end{tikzpicture}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Forme générale du score de dépression de valeur sélective}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/distance_fp.pdf}
\end{column}
\begin{column}{0.5\linewidth}
On définit $f$ une distance à l'optimum relative, proxy de la valeur sélective :
\[  f = E(S_H)/E({\color{violet}S\mathrm{~pire~hybride}}) \]
et approximée par l'expression analytique suivante :
\[
f=f_{\mathrm{P}1}+\beta_{1}{\color{orange}\boldsymbol{h}}
(1-\beta_{2}{\color{orange}\boldsymbol{h}})-{\color{orange}\boldsymbol{p_{12}}}
\]
\begin{align*}
\beta_{1} & \equiv 4-2f_{\mathrm{P}1} \\[1em]
\beta_{2} & \equiv \frac{4-f_{\mathrm{P}1}-f_{\mathrm{P}2}}{4-2f_{\mathrm{P}1}} 
\end{align*}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Parents maladaptés : lignées de maïs}
\centering
\begin{columns}
	\begin{column}{0.8\linewidth}
		\includegraphics<1>[height=0.45\textheight]{figures/figure_2_A1.png}%
		\includegraphics<2>[height=0.45\textheight]{figures/figure_2_A2.png}%
	\end{column}
	\begin{column}{0.2\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{figures/maize_vigour.png}%
	\end{column}
\end{columns}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\includegraphics<1>[height=0.45\textheight]{figures/figure_3_B1.pdf}%
\includegraphics<2>[height=0.45\textheight]{figures/figure_3_B2.pdf}%
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item Les hybrides sont plus productifs que les parents.
\item Compatible avec la théorie mono-locus de dépression de consanguinité ($f = 2 - p_{12}$).
\item<2> Un certain niveau de courbure du paysage de valeur sélective nécessaire pour avoir une différence entre F2 et BC.
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\footlineextra{Wright 1922, Wright 1977}
\end{frame}

\begin{frame}{Parents adaptés}
\centering
$f = 4h(1 - h) - p_{12}$\\[1em]
\begin{tikzpicture}
\node [anchor=south west, inner sep=0] (image) at (0,0) {\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/figure_2_B.png}};
\begin{scope}[x={(image.south east)},y={(image.north west)}]
	\node (F1) at (0.753, 0.96) {};
	\draw[->, line width=2pt, red, >=stealth] (0.753,0.17) -- node[right] {F2} (F1);
	\draw[<->, line width=2pt, red, >=stealth] (0.53,0.17) -- node[left] {BC} (F1);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\pause
\begin{columns}
	\begin{column}{0.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[height=0.15\textheight]{figures/m_edulis.png}
		\begin{adjustbox}{width=\linewidth}
			\begin{tikzpicture}
			\node (F1) {F1};
			\node (P1) [above left of=F1, fill=cb-blue, anchor=east] {\textit{M. edulis}};
			\node (P2) [above right of=F1, fill = cb-orange, anchor=west] {\textit{M. gallo. Med.}};
			\draw (P1) -| (F1);
			\draw (P2) -| (F1);
			\node (F2) [below of=F1] {F2};
			\path [bend left, ->] (F1) edge (F2);
			\path [bend right, ->] (F1) edge (F2);
			\node (BC2) [right of=F2] {BC2};
			\path [bend left, ->] (F1) edge (BC2);
			\path [bend left, ->] (P2) edge (BC2);
			\end{tikzpicture}
		\end{adjustbox}
	\end{column}
	\begin{column}{0.6\linewidth}
		Test de Wilcoxon pour la symétrie autour de $p_{12} = 0.5$ \\
		F2 : $p_{12} = 0.56$ ($p$-value $= 2\cdot10^{-3}$)\\
		BC : $p_{12} = 0.52$ ($p$-value $= 0.58$)
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

%\begin{frame}{Inférence du paysage de valeur sélective des cas naturels}
%\centering
%\begin{columns}
%	\begin{column}{0.5\linewidth}
%		Données génomiques et de valeurs sélectives disponibles 
%		\[ y=const+\beta_{0}\left(\beta_{1}h\left(1-\beta_{2}h\right)-p_{12}\right) \]
%	\end{column}
%	\begin{column}{0.5\linewidth}
%		\includegraphics[height=0.4\textheight]{figures/Fig_estimate_poplar.png}
%	\end{column}
%\end{columns}
%\vspace{1em}
%\includegraphics[height=0.4\textheight]{figures/Fig_estimate_mice.png}
%\end{frame}


%================================
\section{Conclusions et perspectives}

%\begin{frame}{Conclusions}
%	\begin{itemize}
%		\item Description plus approfondie du complexe d'espèces \textit{Mytilus} :
%			\item une nouvelle lignée décrite, Europe du Nord avec une zone hybride au Danemark.
%			\item des introductions décrite dans cinq ports français
%			\item des introductions vérifiées en Norvège
%		\item Dans chaque cas d'introduction exploré $\rightarrow$ admixture globale et homogène
%		\item Homogénéité en terme de variance de composition génomique et de déviation.
%		\item Absence de région barrières à effets forts, mais effets plus globaux à l'échelle génomique
%		à effets faibles nécessitant un modèle prenant en compte l'interaction d'un grand nombre de mutations.
%		\item Le modèle géométrique de Fisher est particulièrement adapté et en adéquation avec les résultats classiques
%		de la spéciation.
%	\end{itemize}
%\end{frame}

\begin{frame}{Conclusions}
Nous avons avancé l'utilisation du complexe d'espèces \textit{M. edulis} pour l'étude de la spéciation :
\begin{columns}[t]
	\begin{column}{0.33\linewidth}\centering
		\textbf{Croisements contrôlés} \\[2em] \centering
		\begin{tikzpicture}
		\node (F1) {F1};
		\node (P1) [above left of=F1, fill=cb-blue] {P1};
		\node (P2) [above right of=F1, fill = cb-orange] {P2};
		\draw (P1) -| (F1);
		\draw (P2) -| (F1);
		\node (F2) [below of=F1] {F2};
		\path [bend left, ->] (F1) edge (F2);
		\path [bend right, ->] (F1) edge (F2);
		\node (BC1) [left of=F2] {BC1};
		\path [bend right, ->] (F1) edge (BC1);
		\path [bend right, ->] (P1) edge (BC1);
		\node (BC2) [right of=F2] {BC2};
		\path [bend left, ->] (F1) edge (BC2);
		\path [bend left, ->] (P2) edge (BC2);
		\end{tikzpicture}
		\begin{block}{}
			Modèle théorique polygénique permettant de prédire la valeur sélective des hybrides en fonction des compositions génétiques.
		\end{block}
	\end{column}
	\begin{column}{0.33\linewidth}\centering
		\textbf{Contacts secondaires récents} \\[1em]
		\includegraphics[height=2cm]{figures/sc_admix}
		\begin{block}{}
			Deux admixtures différentes :
			\begin{itemize}
				\item \textit{M. gallo.} Med. pour les moules des docks
				\item \textit{M. gallo.} Atl pour la Norvège
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}
	\begin{column}{0.33\linewidth}\centering
		\textbf{Contacts secondaires naturels et anciens} \\[1em]
		\includegraphics[height=2cm]{figures/sc_hz}
		\begin{block}{}
			Description plus précise des zones hybrides et des différentes lignées naturelles à l'aide d'un très large échantillonnage et des marqueurs diagnostiques.
		\end{block}
	\end{column}
\end{columns}
\uncover<2>{
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
	\path [->, >=stealth, bend left, thick] (3.8,1.6) edge node [below] {//} (3, 1);
	\path [->, >=stealth, bend right, thick] (6,0.5) edge  node [below] {//} (8, 0.4);
\end{tikzpicture}}
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusions}
\begin{columns}[t]
	\begin{column}{0.5\linewidth}\centering
		\textbf{Attendus}\\[1em]
		\includegraphics[height=0.9\textheight]{figures/attendu_ccl}
	\end{column}
	\vrule
	\begin{column}<2>{0.5\linewidth}\centering
		\textbf{Observations}\\[2cm]
		\includegraphics[width=\linewidth]{figures/fgm_landscape_ccl}\\[2.5em]
		\includegraphics[width=\linewidth]{figures/Supfig_freq_ports}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusions}
\centering
\begin{block}{}
	Passage d'une vision génique de la spéciation, avec des régions barrières fortes ou \enquote{gènes de spéciation},
	à une vision plus polygénique.\\
	Les effets des régions génomiques sont modulés par leur contenu et le paysage génétique dans lequel elles se trouvent.
\end{block}
\hspace*{-3mm}\includegraphics[height=0.65\textheight]{figures/heterogeneous_geneflow_ccl}
\end{frame}

\begin{frame}{Perspective 1 : modèle explicatif pour les résultats génomiques}
\centering
\begin{block}{}
	Résolution des admixtures observées interprétées avec des modèles explicatifs d'incompatibilités $\times$ recombinaison dans plusieurs cas d'étude : \\
	\includegraphics[height=0.3\textheight]{figures/Schumer2014.png}\hfill
	\includegraphics[height=0.3\textheight]{figures/Runemark2018}\\
	\footnotesize Schumer et al. 2014 \hfill Runemark et al. 2018
\end{block}
\begin{block}{Objectif}
	Considérer notre modèle alternatif polygénique pour expliquer l'architecture de l'admixture chez les moules
	et les autres modèles.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Perspective 2 : étendre le modèle polygénique à d'autres scénarios}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/fgm_extension_ccl}
\end{frame}

\begin{frame}{Perspective 3 : étude intégrative sur les moules des docks}
\begin{block}{}
	La \textbf{compréhension} et le \textbf{suivi} de cette expérience grandeur nature sont particulièrement importants.\\
	Nécessitera la synthèse d'un grand nombre de paramètres jouant sur l'\textbf{initiation} et le \textbf{devenir} de cet évènement d'introduction avec hybridation.
\end{block}
\hspace*{-9mm}\includegraphics[width=0.98\paperwidth]{figures/ccl_admixture}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, standout]
	\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\node[at=(current page.center)] {
		\includegraphics[keepaspectratio,
		width=\paperwidth,
		height=\paperheight]{merci/merci_1}
	};
	\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, standout]
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
\node[at=(current page.center)] {
	\includegraphics[keepaspectratio,
	width=\paperwidth,
	height=\paperheight]{merci/merci_2}
};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}[standout, plain]
Pôt : Salle RIAE, bâtiment 22 1er étage\\[2em]
Soirée : bar La Fabrik
\end{frame}

\begin{frame}[standout, plain]
	Merci !
\end{frame}

%================================
\appendix

\begin{frame}{Données sur le continuum de spéciation}
\centering
\begin{columns}
	\begin{column}{0.35\linewidth}
		\begin{block}{}
			À partir d'analyses démographiques entre paires de populations ou espèces proches,
			sur une large gamme d'organismes métazoaires ({\footnotesize Roux et al. 2016}).
		\end{block}
	\end{column}
	\begin{column}{0.65\linewidth}
		\includegraphics[height=0.96\textheight]{figures/Roux2016_intro_4}
		\vspace*{-5mm}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple 1 : quel est le devenir des allèles dans une population admixée ?}
\begin{columns}
	\begin{column}{0.3\linewidth}
		\centering
		$p$ est la fréquence de l'allèle $A_1$.\\[1em]
		Valeur sélective de chaque génotype : \\
		\begin{tabular}{ccc}
			\toprule
			$A_1A_1$  & $A_1A_2$ & $A_2A_2$  \\ \midrule
			$1 + s_1$ &    1     & $1 + s_2$ \\[1em]
			1.2    &    1     &    1.3    \\ \bottomrule
		\end{tabular} \\[2em]
		Deux équilibres stables : 0 et 1 \\[1em]
		Un équilibre instable :
		\[
		\hat{p} = \frac{s_2}{s_1 + s_2}
		\]
	\end{column}
	\begin{column}{0.7\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{figures/underdominance_freq}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple 2 : comment est résolue l'incompatibilité ?}
\centering
\begin{tikzpicture}
\fill [cb-orange] (0,1) rectangle (3,1.2) node [right, yshift=-0.3em] {Parent 1};
\fill [cb-blue] (0,0) rectangle (3,0.2) node [right, yshift=-0.3em] {Parent 2};
{[thick]
	\draw (0.5,0) node [below] (AA) {\textbf{AA}} -- (0.5,0.2);
	\draw (0.5,1) node [below] {\textbf{aa}} -- (0.5,1.2) node [above] {locus 1};
	\draw (2.5,0) node [below] {\textbf{bb}} -- (2.5,0.2);
	\draw (2.5,1) node [below] (BB) {\textbf{BB}} -- (2.5,1.2) node [above] {locus 2};
	\draw [<->, red, >=stealth] (AA) -- (BB);
}
\end{tikzpicture}
\hspace{2cm}
\begin{tikzpicture}
\draw [line width=1pt] (0,0.5) -- (0.5,0.5) node [right] {locus 1};
\draw [dashed, line width=1pt] (0,0) -- (0.5,0) node [right] {locus 2};
\end{tikzpicture}\\[0.5em]

\begin{tikzpicture}
\node [anchor=south west, inner sep=0] (image) at (0,0) {
	\includegraphics<1>[width=0.9\linewidth]{figures/bdmi_neutral_freq_1}%
	\includegraphics<2>[width=0.9\linewidth]{figures/bdmi_neutral_freq_2}%
	\includegraphics<3>[width=0.9\linewidth]{figures/bdmi_neutral_freq_3}%
};
\begin{scope}[x={(image.south east)},y={(image.north west)}]
\uncover<1>{
	\draw[<-, thick] (0.97, 0.95) -- (1.01, 0.95) node [right, align=left] {ancestral \textbf{a} \\ fixe au locus 1};
	\draw[<-, thick] (0.97, 0.28) -- (1.01, 0.28) node [right, align=left] {ancestral \textbf{b} \\ fixe au locus 2};}
\uncover<2>{
	\draw[<-, thick] (0.97, 0.95) -- (1.01, 0.95) node [right, align=left] {ancestral \textbf{a} \\ fixe au locus 1};
	\draw[<-, thick] (0.97, 0.68) -- (1.01, 0.68) node [right, align=left] {locus 2 reste \\ polymorphe};}
\uncover<3>{	
	\draw[<-, thick] (0.97, 0.28) -- (1.01, 0.28) node [right, align=left] {ancestral \textbf{b} \\ fixe au locus 2};
	\draw[<-, thick] (0.97, 0.57) -- (1.01, 0.57) node [right, align=left] {locus 1 reste \\ polymorphe};}
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\includegraphics<4>[width=0.9\linewidth]{figures/bdmi_neutral_freq} \\
\begin{block}<4>{}
	Fixation de l'allèle ancestral du parent majoritaire pour résoudre l'incompatibilité.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/admixture_time_dock}
	\begin{tabular}{ll}
		cher2003  & 74.8 \\
		cher2017  & 25.5 \\
		havre     & 64.3 \\
		dock all  & 81.8 \\
		dock reduced  & 55.1
	\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Les introductions en milieu marin : potentiel de \textit{Mytilus}}
\begin{columns}
	\begin{column}{0.6\linewidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
		\node [anchor=south west, inner sep=0] (image) at (0,0) {\includegraphics[width=\linewidth]{figures/invasive_species_pathways.jpg}};
		\begin{scope}[x={(image.south east)},y={(image.north west)}]
		\node [anchor=south west, inner sep=0] (0,0) {\footnotesize Hugo Ahlenius, UNEP/GRID-Arendal};
		\end{scope}
		\end{tikzpicture}
		\begin{tabular}{ll}
			\hline
			\footnotesize{Aquaculture} & \footnotesize{Nouvelles connections} \\
			\includegraphics[width=0.45\linewidth]{figures/etang-thau.jpg} &
			\includegraphics[width=0.45\linewidth]{figures/Suez_canal.jpg} \\
			\footnotesize{Transport de marchandises} & \footnotesize{Loisirs} \\
			\includegraphics[width=0.45\linewidth]{figures/cargo_ship.jpg} &
			\includegraphics[width=0.45\linewidth]{figures/marina_brest.jpg}
			\vspace*{-2em}
		\end{tabular}
	\end{column}
	\begin{column}{0.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/fouling.jpg}\\
		\includegraphics[width=\linewidth]{figures/ballast_water.jpg}\\
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/Mytilus__1805_WilfriedThomas.jpg}\\
		{\footnotesize Wilfried Thomas, Station Bio. Roscoff}
		\vspace*{-2em}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Croisements contrôlés : informations sur la valeur sélective des hybrides}
\centering
\begin{tikzpicture}
\node [draw, text width=2cm] (A) at (0,0) {Lignées \\consanguines \\proches};
\node [draw, text width=2cm] (B) at (8,0) {Espèces \\efficacement \\isolées};
\draw[->, thick] (A) -- (B);
\draw[fill=black] (1.5,0.2) rectangle (1.55,-0.2);
\draw[fill=black] (6.5,0.2) rectangle (6.55,-0.2);
%\draw<3-4>[fill=black] (4,0.2) rectangle (4.05,-0.2);
\end{tikzpicture} \\[1em]
%\only<1>{
\begin{columns}
	\begin{column}{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.35\linewidth]{figures/maize_vigour.png} \\
		{\footnotesize Springer et al. 2007}
		\begin{itemize}
			\item Utilisé de façon importante en agronomie (plantes et animaux) 
			$\rightarrow$ Produit de la vigueur hybride. 
			\item Modélisé par le masquage des mutations délétères récessives accumulées dans les lignées parentales.
		\end{itemize}
	\end{column}
	\vrule
	\begin{column}{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.35\linewidth]{figures/mule.jpg}
		\begin{itemize}
			\item Produit peu d'hybrides viables et/ou fertiles $\rightarrow$ résultats tranchés.
			\item Des résultats empiriques souvent expliqués par des modèles de type Bateson-Dobzhansky-Muller.
		\end{itemize}
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/Corbett2013_1.pdf}\\
		{\footnotesize Drosophile, Corbett-Detig et al. 2013}
	\end{column}
\end{columns}
%}
%\only<2>{
%	\begin{enumerate}
%		\item They often have striking effects $\rightarrow$ noticed early on and used by humans.
%		\item They can be explained by simple and classical models.
%	\end{enumerate}
%}
\end{frame}

\begin{frame}{Les contacts secondaires anciens : accès au temps long}
\begin{block}{}
Dernier maximum glaciaire il y a environ 20 000 ans.\\
\textbf{Échelle : centaines/milliers de générations d'admixture}
\end{block}
%\includegraphics[width=\linewidth]{figures/Hewitt2011_oscillations}
\begin{columns}
\begin{column}{0.55\linewidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/Hewitt2000.png} \\
	{\footnotesize Hewitt 2000}
\end{column}
\begin{column}{0.45\linewidth}
	%		\includegraphics[width=\linewidth]{figures/Ice-core-isotope.png}
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/Barton1979.png} \\
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/Duvaux2011.png} \\
	{\footnotesize Barton 1979; Duvaux et al. 2011}	
\end{column}
\end{columns}
%	\footlineextra{Hewitt 2011; Leland McInnes; }
\end{frame}

\begin{frame}{Les contacts secondaires récents : accès à la phase initiale}
\begin{columns}
\begin{column}{0.4\textwidth}
\centering
\begin{block}{}
	Les modifications des aires de répartitions naturelles créent de nouveaux contacts 
	\begin{itemize}
		\item entre lignées non indigènes et natives
		\item entre plusieurs lignées non indigènes
	\end{itemize}
	\textbf{Échelle : dizaines de générations d'admixture}
\end{block}
\end{column} \pause
\begin{column}{0.6\textwidth}
Crabe vert (\textit{Carcinus maenas}) \\
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/Darling2014}
{\footnotesize Darling et al. 2014}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Le complexe d'espèces \textit{Mytilus edulis}}
\centering
\includegraphics[height=0.9\textheight]{figures/dendrogram_mytilus_6}%
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figures/distrib_map_europe}
\end{frame}

\begin{frame}{Clines spatiales chez les moules}
\begin{block}{}
	Les moules produisent des larves libres, longévives et en grand nombre permettant une dispersion
	efficace avec les courants (\textasciitilde50~km). \\
	La largeur des clines de fréquences dans un modèle d'équilibre migration/sélection devrait
	être de l'ordre de plusieurs \textbf{dizaines de kms}.
\end{block}
\vspace{1em}
\begin{columns}
	\begin{column}{0.5\linewidth}
		\centering
		détroit de Long Island, USA \\
		Lassen and Turano 1978 \\
		\includegraphics[width=\linewidth]{figures/cline_lap_long_island.pdf}
	\end{column}
	\begin{column}{0.5\linewidth}
		\centering
		{\O}resund, transition mer du Nord et Baltique \\
		Väinolä and Hvilsom 1991 \\
		\includegraphics[width=\linewidth]{figures/clines_Oresund.pdf}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Admixtures avec la lignée Atlantique : zones hybrides et introductions en Norvège}
\centering
\includegraphics[height=\textheight]{figures/Figure_2}%
\end{frame}


\begin{frame}{}
\includegraphics<1>[width=\linewidth]{models/fgm_alpha}%
\includegraphics<2>[width=\linewidth]{models/fgm_fp}
\end{frame}

\begin{frame}{Rôle de la recombinaison}
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/Leitwein2019.jpg}
	\footlineextra{Leitwein et al. 2019}
\end{frame}

\begin{frame}{Structure micro-géographique}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\centering
			Comesaña and Sanjuan 1997 \\
			\includegraphics[width=\linewidth]{figures/Comesana1997_fig1+tab5}
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\centering
			Katolikova et al. 2016 \\
			\includegraphics[width=\linewidth]{figures/Katolikova_imgFig2}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\centering
\begin{block}{}
	Allèles correspondant à l'espèce \textit{M. galloprovincialis} détecté en sub-arctique et arctique
	$\rightarrow$ serait-ce des moules des docks ?
\end{block}
\includegraphics[height=0.7\textheight]{figures/Mathiesen2016}
\footlineextra{Mathiesen et al. 2016}
\end{frame}


\begin{frame}
	\includegraphics[height=\textheight]{figures/distortions_corr_matrix_hwe}
\end{frame}

\begin{frame}
\includegraphics[height=\textheight]{figures/Figure_5_summary}
\end{frame}

\begin{frame}{Des corrélations importantes dans des admixtures qui se ressemblent}
\centering
	\includegraphics[height=0.95\textheight]{figures/correlations_matrix_rep}
\end{frame}


\begin{frame}{Le retour d'une vision hautement polygénique}
\begin{block}{}
	Increased power of GWAS $\rightarrow$
	test the highly polygenic nature of traits or diseases $\rightarrow$ 
	omnigenic model (Boyle et al. 2017)\\
	\begin{center} \includegraphics<1>[height=0.5\textheight]{figures/Boyle2017_fig4.jpg} \end{center}
\end{block}
\begin{block}{}
	All genome data in population genomics $\rightarrow$
	Sachdeva et al. 2018 \\
	\begin{center} \includegraphics<2>[height=0.5\textheight]{figures/Sachdeva2018} \end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Les ports ont des compositions génétiques très homogènes}
\begin{block}{}
	SNPs différenciés $\rightarrow$ potentiellement dans des régions barrières au flux génique.
\end{block}
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/Supfig_freq_ports_old}
% pas de fixation malgré un choix délibéré de marqueurs particulièrement différenciés entre espèces
\end{frame}

\begin{frame}{The Brownian bridge approximation}
\begin{columns}
	\begin{column}{0.4\linewidth}
		\centering
		\only<1->{Recipe for a perfect recombinant hybrid:}
		\begin{itemize}
			\item<2-> Start from P1
			\item<3-> Add pieces of P2 until you reach the right genomic composition (H)
		\end{itemize}
		\uncover<4->{\begin{block}{Notice that}
				If you had added P2 pieces until covering the genome, you would arrive at P2.\\
				True for any random path you can take.\\
				$\rightarrow$ comparable to Brownian bridge.
		\end{block}}
	\end{column}
	\begin{column}{0.6\linewidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
		\uncover<2->{
			\node [circle, fill=cb-blue, label=below:{P1}, inner sep=0pt, minimum size=5pt] (P1) at (-1.75, 0) {};
			\node [circle, fill=cb-orange, label=below:{P2}, inner sep=0pt, minimum size=5pt] (P2) at (1.75, 0) {};
		}
		\uncover<3->{
			\draw [->, thick] (P1) -- ++(0.2, 0.3) -- ++(0.5,-0.3) -- ++(0.35, 0.2) -- ++(-0.2, 0.35) 
			-- node[pos=1.06, circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt, label=above:{H}] (H) {} ++(1,-0.1);
		}
		\uncover<4->{
			\draw [->, thick, dashed] (H) -- ++(0.5, -0.5) -- ++(0.1, 1) -- ++(0.4, 0.5) -- (P2);
		}
		\end{tikzpicture}
		\vspace{2em}
		
		\begin{tikzpicture}
		% chr bottom
		\uncover<2->{\fill [cb-blue] (-3,0) rectangle (3,0.2) ;}
		\uncover<3->{
			\fill [cb-orange] (-2.8,0) rectangle (-2.3,0.2) ;
			\fill [cb-orange] (-2,0) rectangle (-1.1,0.2) ;
			\fill [cb-orange] (-0.5,0) rectangle (0.6,0.2) ;
			\fill [cb-orange] (1.2,0) rectangle (2,0.2) ;
			\fill [cb-orange] (2.8,0) rectangle (3,0.2) ;
		}
		
		%chr top
		\uncover<2->{\fill [cb-blue] (-3,0.6) rectangle (3,0.8) ;}
		\uncover<3->{
			\fill [cb-orange] (-2.4,0.6) rectangle (-2,0.8) ;
			\fill [cb-orange] (-1.5,0.6) rectangle (-0.9,0.8) ;
			\fill [cb-orange] (0,0.6) rectangle (1.1,0.8) ;
			\fill [cb-orange] (1.5,0.6) rectangle (2.3,0.8) ;
		}
		
		\uncover<5>{
			\draw (-3,0) -- (-2,-1) ;
			\draw (-2,-1) -- (2,-1) ;
			\draw (2,-1) -- (3,0) ;
			\draw [->] (-2,-1) -- (-2,-2) node[below] {$p_{12}$} ;
			\draw [->] (2,-1) -- (2,-2) node[below] {$h = p_2 + \frac{p_{12}}{2}$} ;
			\node at (-2,-3) {heterozygosity};
			\node at (2,-3) {hybrid index};
		}
		\end{tikzpicture}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Fisher's geometric model}
\begin{itemize}
\item Simple model predicting many broad scale patterns \\
also:
\begin{itemize}
\item Small introgressions with large effects
\item “Complex incompatibilities”
\item “Apparent snowball effect”
\item Haldane’s Rule
\item F1 asymmetry
\item Speciation clocks etc.
\end{itemize}
\item Interpolates between other approaches (e.g. single-locus theory or DMI models)
\item Genome wide predictions without the need to identify anomalous regions.
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}